\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath} %koniecznie
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsthm}%dodatkowo
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\newgeometry{tmargin=2cm, bmargin=2cm, lmargin=0.5cm, rmargin=0.5cm}
\begin{document}
	\title{Protokół PSiW}
	\author{Szymon Nowak 151862\\ Artur Gulik 152061}
	\maketitle
	
	\section{Architektura sieci między serwerem i klientami}
	\subsection{Ogólne informacje}
	Zdecydowaliśmy się na architekturę, w której będzie tylko jedna kolejka komunikatów między serwerem a klientami.\\
	W tej architekturze klucz będzie reprezentował do kogo ma być przesłana wiadomość, a w jej treści będzie określone jakie polecenie ma się wykonać. Na podstawie numeru operacji będziemy określać jaka operacja ma się wykonać po przesłaniu wiadomości. Serwer ma zawsze ID 1. Numery ID klientów są nadawane o jeden większy od największego nadanego ID do tej pory. 
	\subsection{Numery polecenia}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		1 & Zalogowanie się\\
		\hline
		2 & Wylogowanie się\\
		\hline
		3 & Podgląd listy osób zalogowanych\\
		\hline
		4 & Podgląd listy zapisanych do danej grupy tematycznej\\
		\hline
		5 & Zapisanie się do grupy\\
		\hline
		6 & Wypisanie się z grupy\\
		\hline
		7 & Podgląd listy dostępnych grup\\
		\hline
		8 & Wysłanie wiadomości do grupy\\
		\hline
		9 & Wysłanie wiadomości do użytkownika\\
		\hline
		10 & Odebranie wiadomości\\
		\hline
		11 & Zablokowanie możliwości odbioru wiadomości od użytkownika\\
		\hline
		12 & Zablokowanie możliwości odbioru wiadomości z grupy\\
		\hline
	\end{tabular}
	\subsection{Przykład konstrukcji klucza}
	Załóżmy, że klient o ID 2136 chce podejrzeć listę osób zalogowanych. W takiej sytuacji musi on przesłać do serwera wiadomość z potrzebnymi danymi. Klucz kolejki komunikatów, który klient wyśle to 1, bo wszystkie możliwe akcje do wykonania przez klienta mają być przez serwer. Teraz serwer musi odesłać listę osób zalogowanych, dlatego wysyła do klienta widomość o kluczu 2136. Wspomniany klient odbiera wiadomości tylko o kluczu 2136, a na podstawie numeru polecenia wewnątrz wiadmości wie, na jakie zapytanie jest ta odpowiedź. W tym przypadku numer polecenia jaki będzie widniał pod tą zmienną to 3.
	
	\subsection{Wykonanie poleceń - przykłady}
	\subsubsection{Polecenie 1 - Zalogowanie się}
	Klient wysyła do serwera swój login, hasło, numer zapytania i ID równy PID procesu. Serwer sprawdza w pliku hasla.txt czy podany login i haslo są poprawne. Jeśli nie to zapisuje do tablicy, że dany proces podał niewłaście dane i wysyła informację o niepowodzeniu wykonywania polecenia. Jeśli login i hasło są poprawne to na podstawie pliku uzytkownicy.txt odsyła mu jego imię, nazwisko i jego ID. Serwer zapisuje, że dany użytkownik jest zalogowany. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 2 tablice charów, plik hasla.txt, plik uzytkownicy.txt.} 
	
	\subsubsection{Polecenie 2 - Wylogowanie się}
	Klient wysyła do serwera swoje ID i numer zapytania. Serwer odpowiada wysyłając informację o udanym wylogowaniu i usuwa z tablicy zalogowanych użytkownika. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 1 tablice charów.}
	
	\subsubsection{Polecenie 3 - Podgląd listy osób zalogowanych}
	Klient wysyła do serwera swoje ID i numer zapytania. Serwer zczytując osoby zalogowane, zapisując je do tablicy tablic charów. Serwer wysyła tę tablicę tablic charów do klienta. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, tabli,ce tablic charów.}
	
	\subsubsection{Polecenie 4 - Podgląd listy zapisanych do danej grupy tematycznej}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania i nazwę grupy tematycznej. Jeżeli grupa nie istanieje serwer wysyła do klienata wiadomość o nieudanym wykonaniu polecenia. Serwer zczytując osoby zalogowane do danej grupy tematycznej z pliku nazwa.txt, zapisuje je do tablicy tablic charów. Serwer wysyła tę tablicę tablic charów do klienta. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 2 tablice tablic charów, tablicę charów, plik nazwa.txt.}
	
	\subsubsection{Polecenie 5 - Zapisanie się do grupy}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania, nazwę grupy tematycznej. Jeżeli grupa nie istanieje serwer wysyła do klienata wiadomość o nieudanym wykonaniu polecenia. Serwer zczytuje dane użytkownika z pliku uzytkownicy.txt i sprawdza, czy dany klient nie jest już zapisany do danej grupy tematycznej. Jeżeli jest, wysyła wiadomość o tym, że już znajduje się w tej grupie. Jeśli nie jest w pliku nazwa.txt dopisuje użytkownika. Serwer wysyła do klienta o pomyślnym wykonaniu do operacji.\textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 1 tablice charów, plik nazwa.txt, plik uzytkownicy.txt.}
	
	\subsubsection{Polecenie 6 - Wypisanie się z grupy}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania, nazwę grupy tematycznej.Jeżeli grupa nie istanieje serwer wysyła do klienata wiadomość o nieudanym wykonaniu polecenia.  Serwer zczytuje dane użytkownika z pliku uzytkownicy.txt i sprawdza, czy dany użytkownik znajduje się w podanej grupie tematycznej przeszukjąc plik nazwa.txt. Jeżeli się nie znajduje wysyła do klienta informację o nieudanej próbie wypisania się z grupy. Jeżeli klient znajduje się w grupie tematycznej nadpisuje on plik nazwa.txt i wysyła do klienta informację o udanym  wypisaniu się z grupy tematcyznej. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, tablicę charów, plik nazwa.txt, plik uzytkownicy.txt.}
	
	\subsubsection{Polecenie 7 - Podgląd listy dostępnych grup tematycznych}
	Klient wysyła do serwera swoje ID i numer zapytania. Serwer zczytuje dostępne grupy tematyczne z pliku grupyTematyczne.txt zapisując je do tablicy tablic charów. Tę tablicę tablic charów przesyła do klienta. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 2 tablicę tablic charów,  plik grupyTematyczne.txt.}
	
	\subsubsection{Polecenie 8 - Wysłanie wiadomości do grupy}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania, treść wiadomości i nazwę grupy tematycznej. Jeżeli grupa nie istanieje serwer wysyła do klienata wiadomość o nieudanym wykonaniu polecenia. Serwer otwiera plik nazwa.txt i sprawdza, czy użytkownik należy do tej grupy. Jeśli nie to dostaje informację o niepowodzeniu. Jeśli użytkownik należy do grupy to serwer wysyła do każdego zalogowanego użytkownika z tego pliku, który nie zablokował tej grupy wiadomość. Klient otrzymuje informację o udanym wysłaniu wiadomości.  \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, tablicę charów, plik nazwa.txt, plik zablokowani.txt.} 
	
	\subsubsection{Polecenie 9 - Wysłanie wiadomości do użytkownika}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania, treść wiadomości, imię i nazwisko klienta do którego chce wysłać wiadomość. Serwer sprawdza czy dany adresat instnieje w pliku uzytkownicy.txt. Jeżeli nie istanieje wysyła do nadawcy o niepomyślnym wysłaniu wiadomości. Jeżeli dany adresat istnieje, zapisuje jego ID i serwer sprawdza, czy dany nadawca nie został zablokowany przez adresata. Jeżeli klient jest zablokowany przez użytkownika dostaje od serwera informację o niepowodzeniu. Jeżeli klient nie jest zablokowany, serwer wysła do adresata wiadomość. Nadawca dostaje inforamcję o pomyślnym wysłaniu wiadomości jeśli adresat jest zalogowany. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 3 tablice charów, plik uzytkownicy.txt, plik zablokowani.txt.}
	 
	\subsubsection{Polecenie 10 - Odebranie wiadomości}
	Klient odbierając wiadomość o kluczu 10 z kolejki komunikatów wrzuca wiadomości do pliku tekstowego.Gdy klient będzie chciał odebrać wiadomości będzie je zczytywał z pliku tekstowego. \textbf{Potrzebujemy: własny plik klienta} 
	
	\subsubsection{Polecenie 11 - Zablokowanie możliwości odbioru wiadomości od użytkownika}
	Klient wysyła do serwera swoje ID, numer zapytania, imię i nazwisko użytkownika. Jeżeli dany użytkownik nie istnieje w pliku uzytkownicy.txt, serwer wysyła do klienta inforamcję, że taki użytkownik nie istnieje. Jeżeli taki użytkownik istnieje, serwer zczytuje ID użytkownika i sprawdza w pliku zablokowani.txt, czy dany klient nie zablokował już tego użytkownika. Jeśli już zablokował, serwer wysyła wiadomość do klienta, że dany użytkownik jest już zablokowany. Jeżeli użytkownik nie jest zablokowany serwer zapisuje ID klienta i użytkownika w pliku zablokowani.txt i wysyła wiadomość o pomyślnym zablokowaniu użytkownika. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, 2 tablice charów, plik uzytkownicy.txt, plik zablokowani.txt.}
	
	\subsubsection{Polecenie 12 - Zablokowanie możliwości odbioru wiadomości z grupy}
	Klient wysyła do serwera ID, numer zapytania i nazwę grupy tematycznej. Serwer sprawdza, czy taka grupa tematyczna istnieje przeglądając grupy tematyczne w pliku grupyTematyczne.txt, jeżeli taka grupa nie istnieje klient otrzymuje wiadomość, że taka grupa nie istnieje. Jeżeli taka grupa istnieje serwer sprawdza, czy klient już nie zablokował tej grupy w pliku zablokowani.txt. Jeśli dana grupa jest już zablokowana serwer wysyła do klienta inforamcję, że grupa już jest zablokowana. Jeżeli grupa nie jest jeszcze zablokowana to serwer blokuje grupę dla danego klienta w pliku zablokowani.txt i wysyła wiadomośc o udanej operacji do klienta. \textbf{Potrzebujemy: int numerPolecenia, int ID, tablicę charów, plik grupyTematyczne.txt, plik zablokowani.txt.}
	\section{Sposób przechowywania danych}
	\subsection{Ogólne informacje}
	Baza danych będzie przechowywana w plikach txt.
	\subsection{Tabela nazw plików i zawartości}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	Nazwa pliku & Zawartość pliku & Zmienne\\
	\hline
	& & \\
	\hline
	nazwa.txt & Członkowie grupy tematycznej o nazie "nazwa" & ID, imię, nazwisko\\
	\hline
	zablokowani.txt & Wszyscy użytkownicy zablokowani & ID blokującego, ID zablokowanego\\
	\hline
	grupyTematyczne.txt & Wszystkie grupy tematyczne & nazwy grup tematycznych\\
	\hline
	użytkownicy.txt & Wszyscy użytkownicy &ID imię nazwisko\\
	\hline
	\end{tabular}
	
	\section{Struct}
	Do implementacji structa który będzie wysyłany w wiadomości potrzebne nam były 2 inne structy:
	\begin{verbatim}
		struct czlonek{
			char imie[32];
			char nazwisko[32];
		};
		
		struct lista{
			int lacznie;
			struct czlonek dane[32];
		};
	\end{verbatim}

	Wewnątrz structu znajdują się następujące pola:
	\begin{verbatim}
		int type;
		int ID;
		int numerPolecenia;
		char napis1[32];
		char napis2[32];
		char napis2[64];
		char napis3[2048];
		char tablica1[64][32];
		char tablica2[64][32];
		struct lista osoby;
	\end{verbatim}
\end{document}